---
title: "Demografía"
author: "Carlos Pasquier Jaramillo"
date: "11/12/2020"
output: html_document
---

```{r}
library(tidyverse)
```

# Carga de datos

## Jubilación
Primeramente hay que notar que hay probabilidades del 2020:2115, posteriormente, hay que separlas, la separación es cada 4 líneas, cada dataframe mide 101 fila, el numero de columnas se mantiene. Se procederá a hacer un for para crear la combinación de los distintos dataframes. Se guardarán en listas.
```{r}
#Vector que separa los dataframes
#Hombres

direccion <- "Datos Proyecto.xlsx"


Inicios_jubilacion <- seq(5,10081,by = 105)
Finales_jubiliacion <- seq(106,10081,by = 105)
Rango_inicio <- paste0(c("B"),Inicios_jubilacion)
Rango_final <- paste0(c("AV"),Finales_jubiliacion)
Rangos_unidos <- paste0(Rango_inicio,":",Rango_final)


library(readxl)
#Hombres
Probabilidades_jubilacion_H <- list()
Probabilidades_jubilacion_H <- lapply(Rangos_unidos, function(Rango){
  read_excel(direccion, 
sheet = "Probabilidad_de_Jubilacion_(H)",range = Rango)})
names(Probabilidades_jubilacion_H) <- 2020:2115

#mujeres
Probabilidades_jubilacion_M <- list()
Probabilidades_jubilacion_M <- lapply(Rangos_unidos, function(Rango){
  read_excel(direccion, 
sheet = "Probabilidad_de_Jubilacion_(M)",range = Rango) })
names(Probabilidades_jubilacion_M) <- 2020:2115


```

## Invalidez

Para invalidez por suerte solo hay un dataframe para cada sexo.
```{r}
#Hombres
Probabilidades_invalidez_H_data_frame <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Probabilidad_de_Invalidez_(H)")

Probabilidades_invalidez_H <- lapply(names(Probabilidades_invalidez_H_data_frame)[2:length(names(Probabilidades_invalidez_H_data_frame))], function(data){
  data.frame(Edad=unlist(Probabilidades_invalidez_H_data_frame$Edad),Probabilidad_invalidez=unlist(Probabilidades_invalidez_H_data_frame[data]))
})

names(Probabilidades_invalidez_H) <- 2020:2115
#Mujeres
Probabilidades_invalidez_M_data_frame <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Probabilidad_de_Invalidez_(M)")

Probabilidades_invalidez_M <- lapply(names(Probabilidades_invalidez_M_data_frame)[2:length(names(Probabilidades_invalidez_M_data_frame))], function(data){
  data.frame(Edad=unlist(Probabilidades_invalidez_M_data_frame$Edad),Probabilidad_invalidez=unlist(Probabilidades_invalidez_M_data_frame[data]))
})

names(Probabilidades_invalidez_M) <- 2020:2115

```

## Muerte

Para muerte por suerte solo hay un dataframe para cada sexo.

```{r}
Probabilidades_muerte_H_data_frame <- read_excel(direccion, sheet = "Probabilidad_de_Muerte_(H)")

Probabilidades_muerte_H <- lapply(names(Probabilidades_muerte_H_data_frame)[2:length(names(Probabilidades_muerte_H_data_frame))], function(data){
  data.frame(Edad=unlist(Probabilidades_muerte_H_data_frame$edad),Probabilidad_muerte=unlist(Probabilidades_muerte_H_data_frame[data]))
})
names(Probabilidades_muerte_H) <- 2020:2118

Probabilidades_muerte_M_data_frame <- read_excel(direccion, sheet = "Probabilidad_de_Muerte_(M)")

Probabilidades_muerte_M <- lapply(names(Probabilidades_muerte_M_data_frame)[2:length(names(Probabilidades_muerte_M_data_frame))], function(data){
  data.frame(Edad=unlist(Probabilidades_muerte_M_data_frame$edad),Probabilidad_muerte=unlist(Probabilidades_muerte_M_data_frame[data]))
})
names(Probabilidades_muerte_M) <- 2020:2118


```

## Densidad de cotización
Para densidad de cotización se matendrá constante, una para cada a~no de cotizar.

```{r}
Densidad_de_cotizacion_H_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Densidad_de_Cotizacion_(H)", 
    skip = 3)

Densidad_de_cotizacion_M_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Densidad_de_Cotizacion_(M)", 
    skip = 3)
```


## Número de afiliados 2019

```{r}
Afiliados_H_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Afiliados_(H)_2019", skip = 3)

Afiliados_M_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Afiliadas_(M)_2019", skip = 3)
```

## Número de jubilados 2019

```{r}
Jubilados_HM_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Jubilados_(H&M)_2019")
names(Jubilados_HM_dataframe) <- c("Edad","Jubilados(M)","Jubilados(H)")
```


## Número de inválidos 2019

```{r}
Invalidos_HM_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Invalidos_(H&M)_2019")
names(Invalidos_HM_dataframe) <- c("Edad","Invalidos(M)","Invalidos(H)")
```


## Población y PEA

```{r}
Poblacion_PEA_H_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Poblacion_&_PEA_(H)")

Poblacion_PEA_M_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Poblacion_&_PEA_(M)")
```



## Cobertura
```{r}
Cobertura_H_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Cobertura_(H)")
Cobertura_M_dataframe <- read_excel(direccion, 
    sheet = "Cobertura_(M)")
```



# Ajustes a los datos Mujeres
```{r}
#Ultima 1 y probabilidades numericas
N_columnas <- ncol(Probabilidades_jubilacion_M[[1]])
for (data in names(Probabilidades_jubilacion_M)) {
 Probabilidades_jubilacion_M[[data]][76,17:N_columnas]<- t(cbind(rep(1,length(17:N_columnas))))
 
 Probabilidades_jubilacion_M[[data]] <-as.data.frame(apply(Probabilidades_jubilacion_M[[data]], 2, as.numeric))

}
View(Probabilidades_jubilacion_H$`2020`)

```

# Ajuste a los datos Hombres
```{r}
#Ultima 1 y probabilidades numericas
N_columnas <- ncol(Probabilidades_jubilacion_H[[1]])
for (data in names(Probabilidades_jubilacion_H)) {
 Probabilidades_jubilacion_H[[data]][76,17:N_columnas]<- t(cbind(rep(1,length(17:N_columnas))))
 
 Probabilidades_jubilacion_H[[data]] <-as.data.frame(apply(Probabilidades_jubilacion_H[[data]], 2, as.numeric))

}
Probabilidades_jubilacion_M$`2020`
```




# Modelo


## Paso 1: Cálculo de probabilidades

## Probabilidades hombres


#### Supuesto 1: Las probabilidades invalidez y de jubilación que no están puesta serán 0

```{r}

# Caso hombres
for (data in names(Probabilidades_jubilacion_H)) {
  Probabilidades_jubilacion_H[[data]][is.na(Probabilidades_jubilacion_H[[data]])] <-0 
  Probabilidades_invalidez_H[[data]][is.na(Probabilidades_invalidez_H[[data]])] <- 0
  Probabilidades_jubilacion_H[[data]][77:101,17:47] <- 1 
  
}


# Caso Mujeres

for (data in names(Probabilidades_jubilacion_M)) {
  Probabilidades_jubilacion_M[[data]][is.na(Probabilidades_jubilacion_M[[data]])] <-0 
  Probabilidades_invalidez_M[[data]][is.na(Probabilidades_invalidez_M[[data]])] <- 0
  Probabilidades_jubilacion_M[[data]][77:101,17:47] <- 1 
  
}



```

### Proc1: tpx_prima
Se calcula las probabilidades primas de sobrevivencia(tpx_prima(j))
```{r}

#tpx_prima hombres

Tp_prima_jubilacion_H <- lapply(names(Probabilidades_jubilacion_H), function(data){
cbind(Edad=Probabilidades_jubilacion_H[[data]]$edad,1-Probabilidades_jubilacion_H[[data]][,-1] )
  
})
names(Tp_prima_jubilacion_H) <- names(Probabilidades_jubilacion_H)

#Este for agrega columnas que más adelante necesitaremos
for (data in names(Tp_prima_jubilacion_H)) {
  
  
  for (k in 48:52) {
    Tp_prima_jubilacion_H[[data]][48:101,k] <- 0
     Tp_prima_jubilacion_H[[data]][1:47,k] <- 1
  }
  
  names(Tp_prima_jubilacion_H[[data]]) <- c("Edad","0":"50")
  
}



Tp_prima_muerte_H <- lapply(names(Probabilidades_muerte_H), function(data){
cbind(Edad=Probabilidades_muerte_H[[data]]$Edad[16:116],Tp_prima_muerte_H=1-Probabilidades_muerte_H[[data]][16:116,-1] )
  
})
names(Tp_prima_muerte_H)<- names(Probabilidades_muerte_H)

Tp_prima_invalidez_H <- lapply(names(Probabilidades_invalidez_H), function(data){
cbind(Edad=Probabilidades_invalidez_H[[data]]$Edad,Tp_prima_invalidez_H=1-Probabilidades_invalidez_H[[data]][,-1] )
  
})

names(Tp_prima_invalidez_H) <- names(Probabilidades_invalidez_H)

```


```{r}
#tpx_prima mujeres

Tp_prima_jubilacion_M <- lapply(names(Probabilidades_jubilacion_M), function(data){
cbind(Edad=Probabilidades_jubilacion_M[[data]]$edad,1-Probabilidades_jubilacion_M[[data]][,-1] )})

names(Tp_prima_jubilacion_M) <- names(Probabilidades_jubilacion_M)

ncol(Tp_prima_jubilacion_M[[1]])

#Este for agrega columnas que más adelante necesitaremos
for (data in names(Tp_prima_jubilacion_M)) {
  
  
  for (k in 48:52) {
    Tp_prima_jubilacion_M[[data]][46:101,k] <- 0
     Tp_prima_jubilacion_M[[data]][1:45,k] <- 1
  }
  
  names(Tp_prima_jubilacion_M[[data]]) <- c("Edad","0":"50")
  
}


Tp_prima_muerte_M <- lapply(names(Probabilidades_muerte_M), function(data){
cbind(Edad=Probabilidades_muerte_M[[data]]$Edad[16:116],Tp_prima_muerte_M=1-Probabilidades_muerte_M[[data]][16:116,-1] )
  
})
names(Tp_prima_muerte_M)<- names(Probabilidades_muerte_M)

Tp_prima_invalidez_M <- lapply(names(Probabilidades_invalidez_M), function(data){
cbind(Edad=Probabilidades_invalidez_M[[data]]$Edad,Tp_prima_invalidez_M=1-Probabilidades_invalidez_M[[data]][,-1] )
  
})

names(Tp_prima_invalidez_M) <- names(Probabilidades_invalidez_M)



```


### Proc2 tptau
Se calcula el $$_tp^{\tau}$$ para cada anho y anho de cotizar.


```{r}

#Hombres
TP_tau_H <- lapply(names(Probabilidades_invalidez_H), function(data){
  multi_aux<- t(t(Tp_prima_invalidez_H[[data]][,2]*Tp_prima_muerte_H[[data]][,2]))  
  # Lo anterior calcula tpx_prima_inv*tpx_prima_muerte
  cbind(Edad=Tp_prima_jubilacion_H[[data]]$Edad,Tp_prima_jubilacion_H[[data]][,-1]*multi_aux)
})

names(TP_tau_H) <- names(Probabilidades_invalidez_H)



#Mujeres

TP_tau_M <- lapply(names(Probabilidades_invalidez_M), function(data){
  multi_aux<- t(t(Tp_prima_invalidez_M[[data]][,2]*Tp_prima_muerte_M[[data]][,2]))  
  # Lo anterior calcula tpx_prima_inv*tpx_prima_muerte
  cbind(Edad=Tp_prima_jubilacion_M[[data]]$Edad,Tp_prima_jubilacion_M[[data]][,-1]*multi_aux)
})

names(TP_tau_M) <- names(Probabilidades_invalidez_M)


```

Si una persona está trabajando

## Cálculo probabilidades de competición
## Supuesto constante

$$q_x^{j} = \dfrac{\ln(p'^{\ j}_{x})}{\ln(p_x^{\tau})}\cdot q_x^{\tau} $$


```{r}
##Hombres

qx_jubilacion_H <- lapply(names(TP_tau_H), function(data){
  qx <- as.matrix(log(Tp_prima_jubilacion_H[[data]][,-1]) * (1- TP_tau_H[[data]][,-1])/log(TP_tau_H[[data]][,-1]))
  
    # Esta línea es para eliminar nan en el caso de que las probabilidades
    # sean 0
  
  qx[is.nan(qx)] <- (1- TP_tau_H[[data]][,-1])[is.nan(qx)]
  as.data.frame(qx)
  
})

names(qx_jubilacion_H) <- names(Probabilidades_jubilacion_H)



qx_invalidez_H <- lapply(names(TP_tau_H), function(data){
  qx <- as.matrix(log(Tp_prima_invalidez_H[[1]][,-1]) * (1- TP_tau_H[[data]][,-1])/log(TP_tau_H[[data]][,-1]))
  
  # Esta línea es para eliminar nan en el caso de que las probabilidades
  # sean 0
  qx[is.nan(qx)] <- (1- TP_tau_H[[data]][,-1])[is.nan(qx)]
  as.data.frame(qx)
  
})

names(qx_invalidez_H) <- names(Probabilidades_invalidez_H)


qx_muerte_H <- lapply(names(TP_tau_H), function(data){
  qx <- as.matrix(log(Tp_prima_muerte_H[[1]][,-1]) * (1- TP_tau_H[[data]][,-1])/log(TP_tau_H[[data]][,-1]))
  # Esta línea es para eliminar nan en el caso de que las probabilidades
  # sean 0
  qx[is.nan(qx)] <- (1- TP_tau_H[[data]][,-1])[is.nan(qx)]
  as.data.frame(qx)
  
})

names(qx_muerte_H) <- names(Probabilidades_muerte_H)[1:length(names(TP_tau_M))]

```

```{r}
#Mujeres

qx_jubilacion_M <- lapply(names(TP_tau_M), function(data){
  qx <- as.matrix(log(Tp_prima_jubilacion_M[[data]][,-1]) * (1- TP_tau_M[[data]][,-1])/log(TP_tau_M[[data]][,-1]))
  
  # Esta línea es para eliminar nan en el caso de que las probabilidades sean   # 0
  qx[is.nan(qx)] <- (1- TP_tau_M[[data]][,-1])[is.nan(qx)]
  as.data.frame(qx)
  
})

names(qx_jubilacion_M) <- names(Probabilidades_jubilacion_M)



qx_invalidez_M <- lapply(names(TP_tau_M), function(data){
  qx <- as.matrix(log(Tp_prima_invalidez_M[[1]][,-1]) * (1- TP_tau_M[[data]][,-1])/log(TP_tau_M[[data]][,-1]))
  
    # Esta línea es para eliminar nan en el caso de que las probabilidades 
    # sean   0
  
  qx[is.nan(qx)] <- (1- TP_tau_M[[data]][,-1])[is.nan(qx)]
  as.data.frame(qx)
  
})

names(qx_invalidez_M) <- names(Probabilidades_invalidez_M)


qx_muerte_M <- lapply(names(TP_tau_M), function(data){
  qx <- as.matrix(log(Tp_prima_muerte_M[[1]][,-1]) * (1- TP_tau_M[[data]][,-1])/log(TP_tau_M[[data]][,-1]))
  # Esta línea es para eliminar nan en el caso de que las probabilidades
  # sean 0
  qx[is.nan(qx)] <- (1- TP_tau_M[[data]][,-1])[is.nan(qx)]
  as.data.frame(qx)
  
})

names(qx_muerte_M) <- names(Probabilidades_muerte_M)[1:length(names(TP_tau_M))]


```





## Paso 2: Cálculo de tabla

### Proc2.1: Cot_exogenos
Calculo de Cot(variable exógena)
```{r}
# Modicaremos el data.frame de cobertura
names(Poblacion_PEA_H_dataframe) <- c("Edad", "Anno", "Población", "Tasa de Actividad", "PEA")
Cobertura_H_dataframe <- Cobertura_H_dataframe %>% pivot_longer(cols = "2019":"2043",names_to="Anno",values_to="Cobertura") %>% mutate(Anno=as.numeric(Anno)) %>% arrange(Anno,Edad)


# Supuesto, la PEA llega hasta el 2043(En realidad llega al 2100) y la cobertura hasta la Edad 100(llega hasta el 115)
# Es decir, solo podremos estimar Cot para x=15:100 y n=2020:2043
Poblacion_PEA_H_dataframe<- Poblacion_PEA_H_dataframe %>%arrange(Anno,Edad) %>% filter(Anno<=2043)
Cobertura_H_dataframe <-  Cobertura_H_dataframe %>% filter(Edad<=100)
```

```{r}
Cotizante_exogeno_H <- full_join(Cobertura_H_dataframe,Poblacion_PEA_H_dataframe,by=c("Edad","Anno")) %>% dplyr::select(Edad,Anno,Cobertura,PEA) %>% mutate(Cot_exogeno_H=Cobertura*PEA)
# Si hay coincidencia con el 2019

Cotizante_exogeno_H <- lapply(unique(Cotizante_exogeno_H$Anno), function(Fecha){
  aux <- Cotizante_exogeno_H %>% filter(Anno==Fecha)
  rbind(aux[,c("Edad","Cot_exogeno_H")],data.frame(Edad=101:115,Cot_exogeno_H=rep(0,15)))
  })


names(Cotizante_exogeno_H) <- as.character(2019:2043)

```





### Proc2.2:E(Xo)


```{r}
#QuitoNA y la variable edad
#CORTAMOS EDAD HASTA 90
Densidad_de_cotizacion_H_matrix <- as.matrix(Densidad_de_cotizacion_H_dataframe  %>%  select(-edad))
Densidad_de_cotizacion_H_matrix[is.na(Densidad_de_cotizacion_H_matrix)] <- 0
# Agrego la columna "-1" y la fila de edad 14 con todos cero
Densidad_de_cotizacion_H_matrix <- rbind(t(rep(0,51 + 1)),cbind("-1"=rep(0,101),Densidad_de_cotizacion_H_matrix))

####################################################################

Afiliados_H_matrix <- as.matrix(Afiliados_H_dataframe %>% select(-Edad))
Afiliados_H_matrix <- rbind(t(rep(0,51 + 1)),(cbind("-1"=rep(0,101),Afiliados_H_matrix)))



Afiliados_M_matrix <- as.matrix(Afiliados_M_dataframe %>% select(-Edad))
Afiliados_M_matrix <- rbind(t(rep(0,51 + 1)),(cbind("-1"=rep(0,101),Afiliados_M_matrix)))
############################################################################
TP_tau_H_matrix <- list()

for (data in names(TP_tau_H)) {
  TP_tau_H_matrix[[data]] <- as.matrix(TP_tau_H[[data]] %>% select(-Edad))
  TP_tau_H_matrix[[data]]<-rbind(t(rep(0,51+1)),cbind("-1"=rep(0,101),TP_tau_H_matrix[[data]]))
}
Afiliados_H_matrix
```


```{r}
#Esto solo resuelve 2020
#Fila 1==Edad 15
ans1 <- matrix(789,nrow = 101,ncol = 51)
etiqueta <- as.character((-1):50)
for (columnas in 1:ncol(ans1)) {
  for (filas in 1:nrow(ans1)) {
    ans1[filas,columnas] <-Afiliados_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]*TP_tau_H_matrix$`2020`[filas,etiqueta[columnas]]*Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]+Afiliados_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]]*TP_tau_H_matrix$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*(1-Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]])
    
  }
}
View(Afiliados_H_matrix)
```


Nuevos cotizantes
```{r}
#Es una idea, falta normalizar
Cotizante_exogeno_H[["2020"]]$Cot_exogeno_H-rowSums(ans1)
```

Población retirada por el decremento j, con edad x. 
Acá cabe resaltar que para efectos de este modelo el t es omitido.

Primero para j=2. (invalidez)

Aclaración: Esto se resolverá primeramente solo para 2020.


```{r}
#Para Hombres:
Ret_j2_H <- matrix(565,nrow = 101,ncol = 51)
etiqueta <- as.character((-1):50)
for (columnas in 1:ncol(Ret_j2_H)) {
  for (filas in 1:nrow(Ret_j2_H)) {
    Ret_j2_H[filas,columnas] <-Afiliados_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]*qx_invalidez_H$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]+Afiliados_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]]*qx_invalidez_H$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*(Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]])
    
  }
}

View(Ret_j2_H)

#Para Mujeres:
Ret_j2_M <- matrix(565,nrow = 101,ncol = 48)
etiqueta <- as.character((-1):47)
for (columnas in 1:ncol(Ret_j2_M)) {
  for (filas in 1:nrow(Ret_j2_M)) {
    Ret_j2_M[filas,columnas] <-Afiliados_M_matrix[filas,etiqueta[columnas]]*qx_invalidez_M$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]+Afiliados_M_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]]*qx_invalidez_M$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*(Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]])
    
  }
}

```

Primero para j=1. (jubilacion vejez)

```{r}
#Para Hombres:
Ret_j1_H <- matrix(565,nrow = 101,ncol = 51)
etiqueta <- as.character((-1):50)
for (columnas in 1:ncol(Ret_j1_H)) {
  for (filas in 1:nrow(Ret_j1_H)) {
    Ret_j1_H[filas,columnas] <-Afiliados_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]*qx_jubilacion_H$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]+Afiliados_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]]*qx_jubilacion_H$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*(Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]])
    
  }
}

View(Ret_j1_H)
#Para Mujeres:
Ret_j1_M <- matrix(565,nrow = 101,ncol = 48)
etiqueta <- as.character((-1):47)
for (columnas in 1:ncol(Ret_j1_M)) {
  for (filas in 1:nrow(Ret_j1_M)) {
    Ret_j1_M[filas,columnas] <-Afiliados_M_matrix[filas,etiqueta[columnas]]*qx_jubilacion_M$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas]]+Afiliados_M_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]]*qx_jubilacion_M$`2020`[filas,etiqueta[columnas+1]]*(Densidad_de_cotizacion_H_matrix[filas,etiqueta[columnas+1]])
    
  }
}
```



















































## Paso 0: Detección de outliers en los afiliados

En esta rutina se busca los afiliados con más tiempo de cotización que anos posibles de trabajo legal.
```{r}
Matriz_afiliados_H <- as.matrix(Afiliados_H_dataframe[2:length(Afiliados_H_dataframe)])
Ubicacion <- rbind(cbind(F,upper.tri(Matriz_afiliados_H[-nrow(Matriz_afiliados_H),-1])),F)
Outliers <- Matriz_afiliados_H[Ubicacion]
Outliers[which(Outliers>0)]
```




